<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>虚构作品 on 🍤 金鱼的记忆仓库</title><link>https://megabits.xyz/tags/%E8%99%9A%E6%9E%84%E4%BD%9C%E5%93%81/</link><description>Recent content in 虚构作品 on 🍤 金鱼的记忆仓库</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 01 Aug 2019 01:15:36 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://megabits.xyz/tags/%E8%99%9A%E6%9E%84%E4%BD%9C%E5%93%81/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>夜</title><link>https://megabits.xyz/posts/night/</link><pubDate>Thu, 01 Aug 2019 01:15:36 +0900</pubDate><guid>https://megabits.xyz/posts/night/</guid><description>零 夜深了，他走到自动贩卖机前，买了一罐咖啡，随便靠在旁边的墙上。手里捧着的咖啡还有些烫，他时不时转动一下罐子，眼神呆滞的看着街对面的灯。
还以为赶得上最后一趟车，现在竟然要走十几公里回家？开什么玩笑。他苦笑一下，叹了口气，端起手里的咖啡。每天从早到晚的折腾，又没有多少钱拿，现在还摊上这种事。
一旁的饭店已经拉下了卷帘门，门前的荧光灯闪烁着，老化的灯管发出断续的电流声。时不时还有飞虫撞在上面，叮叮当当的响。
他盯着那些虫子发呆，十几只虫子的身影渐渐模糊成了一团，变淡，不见了。但他并没有注意这些，在旁人看来，他就像是个靠在墙上的蜡像，抬着头，两眼无神。突然，蜡像挤了挤眼睛，虫子又清晰了起来，他把目光移回手里的咖啡罐，灯管在视野里留下深绿色的印记，阻挡了视线。
他拿起咖啡喝了一口，已经凉的没法喝了，他强喝了一半，把咖啡随手放在旁边的石栅栏上，拉了下衣领继续沿着路走下去。
一 路上一个人都没有，只有他若隐若现的影子在陪着他。
影子从他的身后转到他的身前，又渐渐变淡，随之而来的是另一个从身后追来的影子。他低着头静静的看着影子赛跑，也许可以就这样打发时光。一瞬间，他觉得自己好像浮在地面上，只是和平行世界里相互追赶的两人做着一样的动作，在一成不变的水泥地上滑来滑去，却没有走出一丝一毫。
这种奇妙的感觉随着视野中出现的井盖而消失了。他于是停下来，抬起头看了看前方的路，也许该庆幸如同在梦游的自己只是遇到了路中央的井盖，而不是一头撞在对面的墙上。他回头看看，重新走回路左边，尽管这个时候已经不会有车从他身边经过了，但走在建筑物的旁边让他感到安心。
夜晚的天气还是那么冷。他把手插在衣服兜里，继续快步向前走，希望可以借着运动稍微抵挡冬天的恶意。若是往日，他早已躺在出租屋温暖的床上了。尽管冷风依旧从窗户缝里透出来，但比起现在，他至少还可以裹紧被褥。
没有雪地嘎吱作响，但脚下滚动的碎石还是为脚步声增添了些许细节。他的脚被大一点的石头稍稍搬离它原本落下的位置，一侧的石头避免了自己被磨碎的命运，把这重担扔给了对面的家伙们。等这一切过去，那些幸存和新生的石头们，又重新进入梦乡。
他的影子消失了。也许匆忙躲在他身后的那个已经被抓住，抑或是前面追来的那个终于跑累了，但他还要继续走下去。面前的路还是看不到头，星星也还是挂在原来的地方。路上依旧只有他一个人。
二 夜晚这样安静，周围细碎的声音替代了白天的熙熙攘攘，时而出现在意识里，时而又从意识里消失。他闭上眼睛，放慢脚步，想要在空无一人的街道上享受些许的自由。身旁的空调外机吹着风，老化的风扇发出不和谐的声音。今天对于大部分人来说都已经结束，没有人会记得夜半走过窗前的他，和他那些追逐的影子。
综艺节目的罐头笑声从谁家的窗户缝里透出来，夹杂几个人吵闹的对白。电视闪烁的光映在窗玻璃上，映在墙上，映在人的脸上。那些能在几个月内用完别人一辈子的笑声的家伙们，到底有几天是真的开心呢。他笑不出来，只觉得那些人吵闹。已经有一阵子没看过电视了，屏幕里的世界似乎生活着一群永远不会累的人，他讨厌这样。
他快步把吵闹的声音甩在了后面，感到松了一口气。
风声和月光又重新充满了世界。草丛沙沙的响，一只黑猫从里面钻了出来，回头看了他一眼，又钻到了对面的草丛里去。他抬起头看着天上，想要找到北斗七星在哪，但却始终没办法把星星连在一起，他把头一直向后仰，直到看到自己走过的同样无穷无尽的路，早已分不清哪边才是回家的方向。
三 路的前方出现了一条铁轨。他走到中央，沿着轨道的方向望去。点点灯火串在银线上，延伸到远处直到消失。他好想向那边走去，永远离开那一成不变的家路，但他做不到，这条路是他的宿命。铁轨旁树的枝条将天空划成碎片，也把月亮断成几节。他伸出手去，像想要把月亮拿下一块一样的，闭上一只眼睛来比对碎块的形状，月亮也看着破碎的他，与他在深夜中对视。
沿路吹来的风拉扯着他的大衣，易拉罐在路上敲敲打打，空气怪叫着，月亮和他都不再是原来的样子。他走到一边给风让开道路，让它继续带着沙砾和破碎的灵魂去下一个目的地。
月光变得昏暗，地面上出现了些许黑色的斑点，下雨了。他在风中艰难的撑开不愿合作的折叠伞，盯着边缘流下的水滴，脚下继续机械地走着。水滴在地上弹跳着，带着风没有带走的东西流进街边的下水道，在你路过的时候向你道别。
雨声盖过了一切，制造了一种新的安静。他不再思考什么，只是看着远方那已经被交替的白线模糊的道路，和周围的一切，一同消失在这模糊的世界里。</description></item></channel></rss>